\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[top=2cm, left = 2cm , right=2cm , bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[brazil]{babel}
%\pagestyle{plain}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
  language=bash,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3,
  literate={á}{{\'a}}1
           {ç}{{\c{c}}}1
           {ü}{{\"u}}1
           {é}{{\'e}}1
}

\lstset{
}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
}
 
\urlstyle{same}

\begin{document}
%\twocolumn


\title{MC833 A - Programação de redes de computadores\\
Relatório - Tarefa 05}

\author {   093125 - Tiago Martinho de Barros - \textit{tiago.ec09@gmail.com}\\
            093175 - Victor Fernando Pompêo Barbosa - \textit{victorfpb@gmail.com}}

%\date{}

\maketitle

\centerline{Prof. Paulo Lício de Geus}
\centerline{IC -- UNICAMP}

\vspace{2cm}
\tableofcontents
    
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Introdução}
\hspace{14pt}

    Nesta tarefa estudaremos e melhoraremos um servidor TCP concorrente que usa a função {\tt select}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Questão 1}
O código do programa \textit{echo\_server\_select\_tcp} foi estudado e abaixo se encontram explicações sobre algumas funções e macros que são usadas no programa.

Todas as funções e macros estão definidas em $\langle sys/select.h \rangle$.

\begin{itemize}
\item select

Assinatura:
\begin{lstlisting}
int select(int nfds, fd_set *readfds, fd_set *writefds, fd_set *exceptfds, struct timeval *timeout);
\end{lstlisting}
Esta função bloqueia o processo que a invoca até que haja atividade em qualquer um dos conjuntos de descritores de arquivos especificados ou até que um certo tempo passe.

\underline{nfds} é o descritor de arquivos com o maior número dentre os descritores dos conjuntos passados à função (somado com 1). O conjunto de descritores de arquivos \underline{readfds} são verificados quanto à disponibilidade de leitura; o conjunto de descritores de arquivos \underline{writefds} são verificados quanto à disponibilidade de escrita; e o conjunto de descritores de arquivos \underline{exceptfds} são verificados quanto a condições excepcionais. Quando a função é executada, esses conjuntos são modificados para indicar quais descritores de arquivos mudaram de condição. E \underline{timeout} especifica o tempo máximo que a função deve esperar para que descritores de arquivos estejam prontos.

O valor de retorno é o número de descritores de arquivos contidos nos três conjuntos de descritores de arquivos (lembrando que a função modifica esses conjuntos). Em caso de erro, -1 é retornado.

\item FD\_ZERO

Assinatura:
\begin{lstlisting}
void FD_ZERO(fd_set *set);
\end{lstlisting}
Esta macro inicializa o conjunto de descritores de arquivos \underline{set} como um conjunto vazio.

\item FD\_SET

Assinatura:
\begin{lstlisting}
void FD_SET(int fd, fd_set *set);
\end{lstlisting}
Esta macro adiciona o descritor de arquivos \underline{fd} ao conjunto de descritores de arquivos \underline{set}.

\item FD\_ISSET

Assinatura:
\begin{lstlisting}
int FD_ISSET(int fd, fd_set *set);
\end{lstlisting}
Esta macro verifica se o descritor de arquivos \underline{fd} faz parte do conjunto de descritores de arquivos \underline{set}. Se sim, retorna um valor não nulo (true); caso contrário, retorna 0 (false).

\item FD\_CLR

Assinatura:
\begin{lstlisting}
void FD_CLR(int fd, fd_set *set);
\end{lstlisting}
Esta macro remove o descritor de arquivos \underline{fd} do conjunto de descritores de arquivos \underline{set}.
\end{itemize}

\section{Questão 2}
Testamos o servidor \textit{echo\_server\_select\_tcp} com nossos clientes das tarefas 3 e 4 (alterando o valor da porta de conexão), com o telnet e com o netcat.
Este servidor não produz nenhuma saída no terminal que o executa, apenas ecoa para o cliente o texto que lhe foi enviado.
Abaixo temos as saídas dos clientes:

\begin{itemize}
\item Cliente da tarefa 3

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ ./client-t3 localhost
Cliente T3
Cliente T3

\end{lstlisting}

\item Cliente da tarefa 4

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ ./client-t4 localhost
-------------------
IP local: 127.0.0.1
Porta local: 52809
-------------------

Cliente T4
Cliente T4
\end{lstlisting}

\item Cliente telnet

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ telnet localhost 56789
Trying 127.0.0.1...
Connected to localhost.
Escape character is '^]'.
Cliente telnet
Cliente telnet

\end{lstlisting}

\item Cliente netcat

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ nc localhost 56789
Cliente netcat
Cliente netcat

\end{lstlisting}

\end{itemize}

Todos esses clientes foram executados "simultaneamente", como mostra o {\tt netstat} (omitindo as linhas de conexões irrelevantes para o nosso caso):

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ netstat -tu
Active Internet connections (w/o servers)
Proto Recv-Q Send-Q Local Address           Foreign Address         State      
tcp        0      0 localhost.localdo:56789 localhost.localdo:52748 ESTABLISHED
tcp        0      0 localhost.localdo:52809 localhost.localdo:56789 ESTABLISHED
tcp        0      0 localhost.localdo:56789 localhost.localdo:52809 ESTABLISHED
tcp        0      0 localhost.localdo:56789 localhost.localdo:52817 ESTABLISHED
tcp        0      0 localhost.localdo:52748 localhost.localdo:56789 ESTABLISHED
tcp        0      0 localhost.localdo:52915 localhost.localdo:56789 ESTABLISHED
tcp        0      0 localhost.localdo:56789 localhost.localdo:52915 ESTABLISHED
tcp        0      0 localhost.localdo:52817 localhost.localdo:56789 ESTABLISHED

\end{lstlisting}

Notamos os pares de conexões \{localhost:56789 $\leftrightarrow$ localhost:52748, localhost:56789 $\leftrightarrow$ localhost:52809, localhost:56789 $\leftrightarrow$ localhost:52817 e localhost:56789 $\leftrightarrow$ localhost:52915\}.

\section{Questão 3}
O servidor funciona bloqueando na função {\tt select} esperando que, pelo menos, um dos descritores de arquivos do conjunto \textit{rset} tenha conteúdo para ser lido. Neste conjunto estão o descritor \textit{listenfd} (que escuta novas conexões) e um \textit{connfd} para cada conexão ativa (que escuta cada cliente).

Assim, quando uma nova requisição de conexão chegar (nova atividade no \textit{listenfd}), o servidor vai aceitar, armazenar o recém-gerado descritor de arquivos do socket aceito e incluir esse descritor de arquivos no conjunto de todos os descritores (\textit{allset}), cuja cópia (\textit{rset}) será usada na chamada da função {\tt select}. E depois chama a função {\tt select}, que irá verificar nova atividade nos descritores de arquivos. Se houver, age de acordo; se não houver, espera até que haja atividade.

Quando um cliente com uma conexão com o servidor já estabelecida envia texto para o servidor (nova atividade em um dos \textit{connfd}), a mesma chamada à função {\tt select} vai detectar isso e o código verifica se foi o \textit{listenfd} que recebeu essa atividade. Como nesse caso, não é, o servidor procura quais dos descritores de arquivos (quais clientes) receberam atividade (usando FD\_ISSET), lê o texto enviado por cada cliente e os envia de volta para o respectivo cliente. Depois, chama a função {\tt select} para processar a próxima atividade (nova conexão ou texto enviado por cliente) se houver, ou esperar uma nova atividade em um dos descritores de arquivos.

Este servidor não é paralelo realmente, mas como ele não bloqueia na função \textit{read} (pois só a chama quando houver texto a ser lido), pode atender a vários clientes "simultaneamente", pois as requisições de conexões dos clientes são enfileiradas e tratadas uma a uma; e os textos enviados por cada cliente estão associados ao seu respectivo \textit{socket} (descritor de arquivos) e também são tratados um a um. Desta forma, o servidor não executa nada em paralelo, porém como seu processamento é rápido, ele consegue atender mais de um usuário "simultaneamente".

\section{Questão 4}

\section{Questão 5}

\end{document}

