\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[top=2cm, left = 2cm , right=2cm , bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[brazil]{babel}
%\pagestyle{plain}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
  language=bash,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3,
  literate={á}{{\'a}}1
           {ç}{{\c{c}}}1
           {ü}{{\"u}}1
           {é}{{\'e}}1
}

\lstset{
}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
}
 
\urlstyle{same}

\begin{document}
%\twocolumn


\title{MC833 A - Programação de redes de computadores\\
Relatório - Tarefa 06}

\author {   093125 - Tiago Martinho de Barros - \textit{tiago.ec09@gmail.com}\\
            093175 - Victor Fernando Pompêo Barbosa - \textit{victorfpb@gmail.com}}

%\date{}

\maketitle

\centerline{Prof. Paulo Lício de Geus}
\centerline{IC -- UNICAMP}

\vspace{2cm}
\tableofcontents
    
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Introdução}
\hspace{14pt}

    Nesta tarefa aprenderemos sobre sockets UDP. Além disso, serão construídos um servidor de eco e um cliente UDP. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\renewcommand\thepart{\Alph{part}}
\part{Cliente-Servidor de eco com sockets UDP}
\section{Questão 1}

Todas as funções e macros estão definidas em $\langle sys/socket.h \rangle$.

\begin{itemize}
\item {\tt recvfrom}

Assinatura:
\begin{lstlisting}
 ssize_t recvfrom(int socket, void *restrict buffer, size_t length,
       int flags, struct sockaddr *restrict address,
       socklen_t *restrict address_len);
\end{lstlisting}

A função {\tt recvfrom} é usada para receber mensagens de um socket, tanto orientados a conexão como não orientados a conexão. No entanto, ela é principalmente utilizada em sockets não orientados a conexão, pois permite à aplicação recuperar o endereço do remetente da mensagem.

O tipo {\tt ssize\_t} representa o tamanho de blocos que podem ser lidos/escritos em uma única operação. É um inteiro com sinal de pelo menos 16 bits.

Seus argumentos são:
\begin{enumerate}[a)]
\item \textit{\underline{socket}}\\
Especifica o socket a ser utilizado para a comunicação.

\item \textit{\underline{buffer}}\\
É um apontador para o buffer que receberá a mensagem.

\item \textit{\underline{length}}\\
Especifica o tamanho (em bytes) do buffer apontado por \textit{\underline{buffer}}. É o tamanho máximo de mensagem que o buffer consegue armazenar.

\item \textit{\underline{flags}}\\
Especifica o tipo de recebimento de mensagem. As opções são {\tt MSG\_PEEK}, {\tt MSG\_OOB} e {\tt MSG\_WAITALL}.

\item \textit{\underline{address}}\\
Pode conter um apontador nulo ou um ponteiro para uma estrutura {\tt sockaddr} onde o endereço do remetente será armazenado.

\item \textit{\underline{address\_len}}\\
Especifica o tamanho da estrutura {\tt sockaddr} apontada pelo argumento \textit{\underline{address}}.
\end{enumerate}

O valor de retorno é o tamanho da mensagem (em bytes). Se nenhuma mensagem estiver disponível, mas a conexão for encerrada corretamente, o valor de retorno é zero. Caso contrário, a função retorna -1 e {\tt errno} é setado para indicar o tipo de erro.

\item {\tt sendto}

Assinatura:
\begin{lstlisting}
 ssize_t sendto(int socket, const void *message, size_t length,
       int flags, const struct sockaddr *dest_addr,
       socklen_t dest_len);\end{lstlisting}

A função {\tt sendto} é usada para enviar mensagens por meio de um socket, tanto orientados a conexão como não orientados a conexão. Caso o socket não seja orientado a conexão, a mensagem será enviada ao endereço especificado em \textit{\underline{dest\_addr}}; caso ele seja, esse argumento é ignorado.

Seus argumentos são:
\begin{enumerate}[a)]
\item \textit{\underline{socket}}\\
Especifica o socket a ser utilizado para a comunicação.

\item \textit{\underline{message}}\\
É um apontador para o buffer contendo a mensagem a ser enviada.

\item \textit{\underline{length}}\\
Especifica o tamanho da mensagem.

\item \textit{\underline{flags}}\\
Especifica o tipo de recebimento de mensagem. As opções são {\tt MSG\_EOR} e {\tt MSG\_OOB}.

\item \textit{\underline{dest\_addr}}\\
É um ponteiro para uma estrutura {\tt sockaddr} onde o endereço de destino está armazenado.

\item \textit{\underline{dest\_len}}\\
Especifica o tamanho da estrutura {\tt sockaddr} apontada pelo argumento \textit{\underline{dest\_addr}}.
\end{enumerate}

O valor de retorno é o tamanho da mensagem enviada (em bytes). Caso contrário, a função retorna -1 e {\tt errno} é setado para indicar o tipo de erro.

\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Questão 2}

Foram implementados um cliente e um servidor de eco usando o protocolo UDP. Testes usando o binário do cliente e o {\tt netcat} são mostrados abaixo:

\begin{itemize}
\item Cliente UDP 1

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ ./client_udp.out localhost
Oi do cliente 1
Oi do cliente 1

\end{lstlisting}

\item Cliente UDP 2

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ ./client_udp.out localhost
Oi do cliente 2
Oi do cliente 2

\end{lstlisting}

\item Cliente netcat

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ nc -u localhost 31472
Oi do netcat   
Oi do netcat

\end{lstlisting}


\item Servidor UDP

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ ./server_udp.out
Oi do cliente 1

Oi do cliente 2

Oi do netcat   

\end{lstlisting}
\end{itemize}

Assim, verificamos que o servidor suporta atendimento a vários clientes ``simultaneamente''.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Questão 3}

Tanto TCP quanto UDP são protocolos de transmissão de dados usados na Internet. 

TCP é um protocolo orientado a conexão sobre uma rede IP. Ele garante que todos os pacotes enviados vão chegar ao destinatário, na ordem correta. Para isso, são utilizados pacotes de confirmação (ACK, de \textit{acknowledgement}), que são enviados ao remetente para indicar o recebimento bem-sucedido de pacotes; e retransmissão automática de pacotes para os quais o remetente não recebeu confirmação de recebimento. Isso implica atrasos e uma transmissão de modo geral menos eficiente que a utilizada por UDP.

Por outro lado, UDP é um protocolo não orientado a conexão. A comunicação, nesse caso, é feita por meio de datagramas, que são entidades de dados que possuem informações suficientes para serem entregues ao destinatário, sem depender de comunicação prévia entre o remetente e o destinatário. O protocolo apenas garante integridade de dados contidos em um único datagrama; datagramas podem ser entregues fora de ordem ou nem sequer chegar ao seu destinatário. A comunicação por UDP é, de modo geral, mais eficiente que a por TCP por não utilizar pacotes ACK nem realizar outros tipos de controle.

As principais diferenças entre os dois protocolos estão sumarizadas na Tabela 1.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{principais diferenças entre TCP e UDP}
\label{tab1}
\begin{tabularx}{\textwidth}{rXX}
\multicolumn{1}{l}{}       & \textbf{TCP}                                                                                        & \textbf{UDP}                                                                                                                                            \\ \hline
\textbf{Acrônimo de}       & \textit{Transmission Control Protocol}                                                                      & \textit{User Datagram Protocol}                                                                                                                         \\ \hline
\textbf{Conexão}           & Orientado a conexão                                                                                 & Não orientado a conexão                                                                                                                                 \\ \hline
\textbf{Ordem de pacotes}  & Ordena os pacotes na ordem especificada                                                             & Não possui ordem inerente pois os datagramas são independentes entre si. Se a ordenação for necessária, ela deve ser implementada em nível de aplicação \\ \hline
\textbf{Confiabilidade}    & Garante que os dados transferidos permaneçam intactos e cheguem na mesma ordem em que foram enviados & Não há garantia de que os datagramas cheguem em ordem ou de que eles sejam entregues com sucesso                                                        \\ \hline
\textbf{Checagem de erros} & Há checagem de erros                                                                                & Há checagem de erros, mas sem opções de recuperação                                                                                                    
\end{tabularx}
\end{table}

A característica que permite ao servidor UDP atender mais de um cliente, mesmo sendo um servidor iterativo, é o fato de ele não ser orientado a conexão. Assim, um socket do servidor consegue atender vários clientes, sem necessidade de concorrência. Em aplicações como a utilizada nessa tarefa, o trabalho do servidor consiste apenas em ecoar a mensagem enviada pelo cliente; para isso, não é necessário que sejam criados sockets dedicados: o servidor recebe a mensagem, anota o endereço do remetente e envia a resposta para aquele endereço.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Questão 4}

Após a inicialização tanto do servidor como de um processo cliente, a mensagem ``Ola, eu sou o cliente'' foi enviada para o servidor.

A saída do servidor pode ser verificada abaixo.

\begin{lstlisting}
niko@ubuntu:~/Desktop/mc833/t6$ ./server_udp.out
Ola, eu sou o cliente

\end{lstlisting}

A saída do cliente está copiada a seguir.

\begin{lstlisting}
niko@ubuntu:~/Desktop/mc833/t6$ ./client_udp.out localhost
Ola, eu sou o cliente
Ola, eu sou o cliente

\end{lstlisting}

Em seguida, utilizando a ferramenta {\tt netstat}, pôde-se descobrir o número da porta efêmera utilizada pelo cliente. A saída do comando está impressa a seguir.

\begin{lstlisting}
niko@ubuntu:~/Desktop/mc833$ netstat -lnpu
(Not all processes could be identified, non-owned process info
 will not be shown, you would have to be root to see it all.)
Active Internet connections (only servers)
Proto Recv-Q Send-Q Local Address           Foreign Address         State       PID/Program name
udp        0      0 0.0.0.0:31472           0.0.0.0:*                           28529/server_udp.ou
udp        0      0 0.0.0.0:68              0.0.0.0:*                           -               
udp        0      0 0.0.0.0:5353            0.0.0.0:*                           -               
udp        0      0 0.0.0.0:51562           0.0.0.0:*                           -               
udp        0      0 0.0.0.0:2427            0.0.0.0:*                           -               
udp        0      0 0.0.0.0:631             0.0.0.0:*                           -               
udp        0      0 0.0.0.0:58007           0.0.0.0:*                           28532/client_udp.ou
udp6       0      0 :::39826                :::*                                -               
udp6       0      0 :::5353                 :::*                                -               
udp6       0      0 :::33188                :::*                                -               

\end{lstlisting}

Como pode ser verificado, a porta utilizada pelo servidor é 31472, enquanto a porta utilizada pelo cliente é 58007. Dessa maneira, utilizamos a ferramenta {\tt netcat} para enviar mensagens para o cliente.

\begin{lstlisting}
niko@ubuntu:~/Desktop/mc833/t6$ nc -u localhost 58007
Mensagem usando netcat

\end{lstlisting}

Considerando que o cliente está programado para escutar uma mensagem apenas após o envio de outra (pois supostamente o único processo que conhece seu número de porta é o servidor que ecoará sua mensagem), é necessário digitar uma mensagem para poder receber a comunicação feita via {\tt netcat}. Pode-se observar isso na saída a seguir, em que se enviou o texto ``Mensagem para o servidor''.

\begin{lstlisting}
niko@ubuntu:~/Desktop/mc833/t6$ ./client_udp.out localhost
Ola, eu sou o cliente
Ola, eu sou o cliente

Mensagem para o servidor
Mensagem usando netcat
\end{lstlisting}

Assim, a chamada feita a {\tt recvfrom}, que deveria capturar o eco da mensagem enviada ao servidor, recebeu, em vez disso, a mensagem enviada por {\tt netcat}. Como o protocolo UDP não é orientado a conexão, não há uma conexão única firmada entre o cliente e o servidor e uma chamada a {\tt recvfrom} é capaz de obter mensagens de qualquer fonte, misturando as mensagens advindas do servidor com as mensagens enviadas por {\tt netcat}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Questão 5}

A chamada a {\tt recvfrom} do cliente foi alterada de modo a ignorar qualquer datagrama recebido de um endereço diferente do servidor para o qual o datagrama original foi enviado. A versão alterada do loop principal do cliente pode ser verificada a seguir.

\begin{lstlisting}
    while(fgets(buf, sizeof(buf), stdin)) {
        buf[MAX_LINE-1] = '\0';
        if(sendto(s, buf, strlen(buf)+1, 0,
                    (struct sockaddr *)&sin, sizeof(sin)) < 0) {
            perror("client-udp: sendto");
        }
        
        while(recvfrom(s, buf, sizeof(buf), 0, (struct sockaddr *)&peer, &peerlen) > 0){

            if( (peer.sin_addr.s_addr == sin.sin_addr.s_addr) && (peer.sin_port == htons(SERVER_PORT) ) ) {
                fprintf(stdout, "%s\n", buf);
                break;
            }
        }

        
    }
\end{lstlisting}

Utilizando a nova versão do cliente, foi simulada uma comunicação entre cliente e servidor. Entre o par de mensagens enviadas a partir do cliente, houve uma tentativa mal sucedida de envio de mensagem, por meio de {\tt netcat}, ao cliente. A saída referente ao cliente pode ser verificada a seguir.

\begin{lstlisting}
niko@ubuntu:~/Desktop/mc833/t6$ ./client5.out localhost
mensagem inicial
mensagem inicial

cliente
cliente

\end{lstlisting}

A saída referente ao servidor está impressa a seguir.

\begin{lstlisting}
niko@ubuntu:~/Desktop/mc833/t6$ ./server.out localhost
mensagem inicial

cliente

\end{lstlisting}

Foi utilizada a ferramenta {\tt netstat} para capturar o número de porta utilizado pelo cliente.

\begin{lstlisting}
nniko@ubuntu:~/Desktop/mc833$ netstat -lnpu
(Not all processes could be identified, non-owned process info
 will not be shown, you would have to be root to see it all.)
Active Internet connections (only servers)
Proto Recv-Q Send-Q Local Address           Foreign Address         State       PID/Program name
udp        0      0 0.0.0.0:31472           0.0.0.0:*                           28905/server.out
udp        0      0 0.0.0.0:68              0.0.0.0:*                           -               
udp        0      0 0.0.0.0:5353            0.0.0.0:*                           -               
udp        0      0 0.0.0.0:51562           0.0.0.0:*                           -               
udp        0      0 0.0.0.0:2427            0.0.0.0:*                           -               
udp        0      0 0.0.0.0:53794           0.0.0.0:*                           28907/client5.out
udp        0      0 0.0.0.0:631             0.0.0.0:*                           -               
udp6       0      0 :::39826                :::*                                -               
udp6       0      0 :::5353                 :::*                                -               
udp6       0      0 :::33188                :::*                                -               

\end{lstlisting}

Então, por meio de {\tt netcat}, foi enviada uma mensagem ao cliente. Como pudemos verificar na saída do cliente, a mensagem foi descartada.

\begin{lstlisting}
niko@ubuntu:~/Desktop/mc833/t6$ nc -u localhost 53794
tentativa usando nc

\end{lstlisting}

A comunicação foi observada com o auxílio da ferramenta {\tt tcpdump}. Sua saída pode ser observada a seguir.

\begin{lstlisting}
niko@ubuntu:~/Desktop/mc833$ sudo tcpdump -i lo udp
tcpdump: verbose output suppressed, use -v or -vv for full protocol decode
listening on lo, link-type EN10MB (Ethernet), capture size 262144 bytes
23:41:06.821619 IP localhost.53794 > localhost.31472: UDP, length 18
23:41:06.821710 IP localhost.31472 > localhost.53794: UDP, length 18
23:41:47.102606 IP localhost.40238 > localhost.53794: UDP, length 20
23:41:58.693425 IP localhost.53794 > localhost.31472: UDP, length 9
23:41:58.693475 IP localhost.31472 > localhost.53794: UDP, length 9

\end{lstlisting}

O primeiro par de datagramas se refere à mensagem ``mensagem inicial'' enviada pelo cliente e ecoada pelo servidor; o datagrama seguinte é referente à mensagem ``tentativa usando nc'' enviada por {\tt netcat} e descartada pelo cliente; e, por fim, o último par de datagramas são referentes à mensagem ``cliente'', enviada pelo cliente e ecoada pelo servidor.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\part{Erros Assíncronos e Sockets UDP Conectados}
Antes de iniciar as modificações desta parte B, executamos o cliente sem que o servidor estivesse rodando e capturamos o tráfego com o {\tt tcpdump} quando o cliente tenta enviar uma mensagem:

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ ./client_udp.out localhost
oi

\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ sudo tcpdump -i lo
tcpdump: verbose output suppressed, use -v or -vv for full protocol decode
listening on lo, link-type EN10MB (Ethernet), capture size 65535 bytes
19:12:01.186146 IP localhost.46276 > localhost.31472: UDP, length 4
19:12:01.186188 IP localhost > localhost: ICMP localhost udp port 31472 unreachable, length 40
^C
2 packets captured
4 packets received by filter
0 packets dropped by kernel

\end{lstlisting}

Vemos o erro ICMP de \textit{port unreachable}, porém não vemos erro algum na aplicação do cliente. Através do {\tt strace}, notamos que ele fica indefinidamente aguardando a resposta do servidor, bloqueado na chamada à {\tt recvfrom}.

\section{Questão 6}

As seguintes modificações foram feitas no código do cliente, após remoção da funcionalidade implementada na questão 5:

\begin{itemize}

\item Inclusão da chamada à função connect:

\begin{lstlisting}
if(connect(s, (struct sockaddr *)&sin, sizeof(sin)) < 0) {
    perror("client-udp: connect");
    close(s);
    exit(1);
}
\end{lstlisting}

\item Alteração de {\tt sendto} para {\tt send}:

\begin{lstlisting}
if(send(s, buf, strlen(buf)+1, 0) < 0) {
    perror("client-udp: sendto");
}
\end{lstlisting}

\item Alteração de {\tt recvfrom} para {\tt recv}:

\begin{lstlisting}
if(recv(s, buf, sizeof(buf), 0) > 0) {
    fprintf(stdout, "%s\n", buf);
}
\end{lstlisting}

\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Questão 7}
\subsection{Questão 7.1}
Novamente executamos o cliente, agora usando {\tt connect}, sem que o servidor estivesse rodando. Abaixo, temos os resultados do cliente e do {\tt tcpdump}:

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ ./client_udp_connected.out localhost
oi
client-udp: recv: Connection refused

\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ sudo tcpdump -i lo
tcpdump: verbose output suppressed, use -v or -vv for full protocol decode
listening on lo, link-type EN10MB (Ethernet), capture size 65535 bytes
19:18:48.670947 IP localhost.37606 > localhost.31472: UDP, length 4
19:18:48.670999 IP localhost > localhost: ICMP localhost udp port 31472 unreachable, length 40
^C
2 packets captured
4 packets received by filter
0 packets dropped by kernel

\end{lstlisting}

O resultado do {\tt tcpdump} permanece o mesmo, porém a saída do cliente apresenta um erro agora. Rodando com o {\tt strace}, vemos que o {\tt send} retorna com sucesso, mas o {\tt recv} retorna o erro \textit{ECONNREFUSED (Connection refused)}. Isso acontece devido à conexão que o cliente estabeleceu com o host e a porta em que o servidor deveria estar escutando.

\subsection{Questão 7.2}
As modificações realizadas na questão 6 resolveram o problema da ``resposta falsa'', apresentado na questão 4.

Montando um cenário similar ao da questão 4, temos:

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ ./server_udp.out
Ola, eu sou o cliente

\end{lstlisting}

A saída do cliente está copiada a seguir.

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ ./client_udp_connected.out localhost
Ola, eu sou o cliente
Ola, eu sou o cliente

\end{lstlisting}

Desta vez, executando {\tt netstat -lnpu} não gera o resultado para o cliente:

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ netstat -lnpu
(Not all processes could be identified, non-owned process info
 will not be shown, you would have to be root to see it all.)
Active Internet connections (only servers)
Proto Recv-Q Send-Q Local Address           Foreign Address         State       PID/Program name
udp        0      0 0.0.0.0:31472           0.0.0.0:*                           29341/server_udp.ou
udp        0      0 0.0.0.0:68              0.0.0.0:*                           -               
udp        0      0 0.0.0.0:5353            0.0.0.0:*                           -               
udp        0      0 0.0.0.0:51562           0.0.0.0:*                           -               
udp        0      0 0.0.0.0:2427            0.0.0.0:*                           -               
udp        0      0 0.0.0.0:631             0.0.0.0:*                           -               
udp6       0      0 :::39826                :::*                                -               
udp6       0      0 :::5353                 :::*                                -               
udp6       0      0 :::33188                :::*                                -               

\end{lstlisting}

Usando então {\tt netstat -pu} temos (filtrando os resultados irrelevantes):

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ netstat -pu
(Not all processes could be identified, non-owned process info
 will not be shown, you would have to be root to see it all.)
Active Internet connections (w/o servers)
Proto Recv-Q Send-Q Local Address           Foreign Address         State       PID/Program name
udp        0      0 localhost.localdo:60358 localhost.localdo:31472 ESTABLISHED 29346/client_udp_co

\end{lstlisting}

Como pode ser verificado, a porta utilizada pelo servidor é 31472, enquanto a porta utilizada pelo cliente é 60358. Dessa maneira, tentamos utilizar a ferramenta {\tt netcat} para enviar mensagens para o cliente novamente:

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ nc -u localhost 60358
Mensagem usando netcat
Ncat: Connection refused.

\end{lstlisting}

O erro obtido foi ``connection refused'' como pode ser observado pela saída do netcat. Isso ocorre porque esse cliente modificado estabeleceu uma conexão com o servidor usando sua porta 60358 e, por isso, não pode receber mensagens de outros hosts através dessa porta.

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ ./client_udp_connected.out localhost
Ola, eu sou o cliente
Ola, eu sou o cliente

Mensagem para o servidor
Mensagem para o servidor
\end{lstlisting}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Questão 8}
No caso de \textit{socket} UDP não conectado, o {\tt sendto} é chamado passando toda vez o endereço de destino, como mostra a execução usando {\tt strace}:

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ strace ./client_udp.out localhost
read(0, teste
"teste\n", 1024)                = 6
sendto(3, "teste\n\0", 7, 0, {sa_family=AF_INET, sin_port=htons(31472), sin_addr=inet_addr("127.0.0.1")}, 16) = 7
recvfrom(3, "teste\n\0", 256, 0, NULL, NULL) = 7
read(0, teste
"teste\n", 1024)                = 6
sendto(3, "teste\n\0", 7, 0, {sa_family=AF_INET, sin_port=htons(31472), sin_addr=inet_addr("127.0.0.1")}, 16) = 7
recvfrom(3, "teste\n\0", 256, 0, NULL, NULL) = 7
read(0, 

\end{lstlisting}

em que os \textit{outputs} iniciais foram omitidos.

Já no caso de \textit{socket} UDP conectado, o {\tt sendto} é chamado sem o endereço de destino, pois o {\tt connect} fixou o destinatário:

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ strace ./client_udp_connected.out localhost
read(0, teste
"teste\n", 1024)                = 6
sendto(3, "teste\n\0", 7, 0, NULL, 0)   = 7
recvfrom(3, "teste\n\0", 256, 0, NULL, NULL) = 7
read(0, teste
"teste\n", 1024)                = 6
sendto(3, "teste\n\0", 7, 0, NULL, 0)   = 7
recvfrom(3, "teste\n\0", 256, 0, NULL, NULL) = 7
read(0, 

\end{lstlisting}

Porém, fazendo-se um teste com um arquivo de entrada 1026000 linhas, não se obteve diferenças significativas entre os tempos de execução das duas versões. Para três execuções de cada, temos:

\begin{itemize}
\item client\_udp.out

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ time ./client_udp.out 127.0.0.1 < input 

real	0m38.542s
user	0m0.770s
sys	0m5.783s

bash-4.3$ time ./client_udp.out 127.0.0.1 < input 

real	0m38.457s
user	0m0.758s
sys	0m5.761s

bash-4.3$ time ./client_udp.out 127.0.0.1 < input 

real	0m38.385s
user	0m0.797s
sys	0m5.653s

\end{lstlisting}

\item client\_udp\_connected.out

\begin{lstlisting}
bash-4.3$ time ./client_udp_connected.out 127.0.0.1 < input 

real	0m38.458s
user	0m0.836s
sys	0m5.349s

bash-4.3$ time ./client_udp_connected.out 127.0.0.1 < input 

real	0m38.269s
user	0m0.694s
sys	0m5.547s

bash-4.3$ time ./client_udp_connected.out 127.0.0.1 < input 

real	0m38.483s
user	0m0.784s
sys	0m5.510s

\end{lstlisting}

\end{itemize}

\end{document}

